---
layout: post
title:  "Обратный степенной ряд"
permalink: fft-division
date:   2017-04-21 02:07:41 +0300
categories: algorithm
---

### Постановка задачи

При решении задач с помощью производящих функций (и вообще при работе с формальными степенными рядами) может возникнуть такая задача: по известным степенным рядам двух функций построить степенной ряд их частного.

$$
\Sigma_{i=0}^{\infty}f_{i}x^{i} \cdot \Sigma_{i=0}^{\infty}g_{i}x^{i} = \Sigma_{i=0}^{\infty}h_{i}x^{i}
$$

$f$ и $h$ известны, найти $g$.

С алгоритмической точки зрения есть две естественные постановки:
1. Быстро вычислять $k$-й коэффициент
2. Вычислить первые $n$ коэффициентов

Мы займёмся второй задачей. 

### Тривиальный алгоритм

Из определения понятно, что $ h_{k} = \Sigma_{i=0}^{k} f_{i} g_{k-i} $. Тогда можно найти $g_{0} = \frac{h_{0}}{f_{0}}$, потом при известном $g_{0}$ вычислить $g_{1} = \frac{h_{1} - f_{1} g_{0}}{f_{0}}$, затем вычислить $g_{2}$ и так далее.

Если все $g_{0}$, $g_{1}$, $\ldots$, $g_{k-1}$ уже найдены, то $g_{k}$ можно посчитать за время $O(k)$. Общее время работы составит $O(n^{2})$.

Заметим также, что $g_{k}$ зависит только от $f_{i}$ и $h_{i}$ при $i \le k$.

### Алгоритм за $O(n \log n)$

Мы будем решать задачу поиска обратного степенного ряда, то есть в предыдущих обозначениях $H(x) = \Sigma_{i=0}^{\infty} h_{i} x^{i} = 1$.

Поймём сначала, что этого достаточно для решения исходной задачи. А именно: пусть $G(x) = \Sigma_{i=0}^{n-1} g_{i} x^{i}$ &mdash; многочлен, составленный из первых $n$ коэффициентов степенного ряда, обратного к $F$, $H(x) = \Sigma_{i=0}^{n-1} h_{i} x^{i}$ &mdash; многочлен, полученный отбрасыванием старших степеней степенного ряда $\Sigma_{i=0}^{\infty} h_{i} x^{i}$. Тогда первые коэффициенты произведения $G(x) \cdot H(x)$ и будут искомыми коэффициентами в исходной задаче:

$$ h_{k}' = \Sigma_{i=0}^{k} \left( f_{i} \cdot  \Sigma_{j=0}^{k-i} g_{(k-i)-j} h_{j} \right) = \Sigma_{j=0}^{k} h_{j} \cdot \left( \Sigma_{i=0}^{k-j} f_{i} g_{(k-j)-i} \right) = h_{k} $$

Последний переход верен, так как $ \Sigma_{i=0}^{k-j} f_{i} g_{(k-j)-i} $ &mdash; это $(k-j)$-й коэффициент многочлена, равного $1$.

Умножить $G(x)$ на $H(x)$ можно за время $O(n \log n)$ с помощью FFT.

Мы тоже будем строить коэффициенты $G(x)$ постепенно, используя предыдущие, однако будем делать это не по одному, а группами по $2^{k}$. Основной шаг алгоритма &mdash; по первым $2^{k}$ коэффициентам получить следующие $2^{k}$ коэффициентов за время $O \left( k 2^{k} \right)$.

Но сначала нужно найти хотя бы один коэффициент. Это сделать легко: $g_{0} = \frac{1}{f_{0}}$.

Обозначим $m=2^{k}$, $F(x) = \Sigma_{i=0}^{2m-1} f_{i} x^{i}$, $G(x) = \Sigma_{i=0}^{2m-1} g_{i} x^{i}$. Какое условие на $G(x)$ покажет, что это правильные $2m$ коэффициентов обратного степенного ряда для $\Sigma_{i=0}^{\infty} f_{i} x^{i}$ ? Мы знаем, что $G(x)$ однозначно определяется первыми $2m$ коэффициентами $F(x)$ и $H(x)$; следовательно, $G(x)$ должен быть таким, чтобы первые $2m$ коэффициентов $F(x) \cdot G(x)$ совпали с первыми $2m$ коэффициентами $H(x)$, т.е. $F(x) \cdot G(x) = 1 + x^{2m} \cdot P(x)$, где $P(x)$ &mdash; некоторый многочлен.

Введём обозначения $F_{1}(x) = \Sigma_{i=0}^{m-1} f_{i} x^{i}$, $F_{2}(x) = \Sigma_{i=0}^{m-1} f_{m+i} x^{i}$, $G_{1}(x) = \Sigma_{i=0}^{m-1} g_{i} x^{i}$, $G_{2}(x) = \Sigma_{i=0}^{m-1} g_{m+i} x^{i}$. На предыдущих шагах алгоритма мы по $F_{1}(x)$ построили $G_{1}(x)$ такой, что $F_{1}(x) \cdot G_{1}(x) = 1 + x^{m} \cdot P(x)$. Сейчас мы хотим построить подходящий $G_{2}(x)$.

Заметим, что $F(x) = F_{1}(x) + x^{m} \cdot F_{2}(x)$, $G(x) = G_{1}(x) + x^{m} \cdot G_{2}(x)$. Тогда 

$$
F(x) G(x) = \left( F_{1}(x) + x^{m} \cdot F_{2}(x) \right) \left( G_{1}(x) + x^{m} \cdot G_{2}(x) \right) = \\
F_{1}(x)G_{1}(x) + x^{m} \cdot \left( F_{2}(x)G_{1}(x) + F_{1}(x)G_{2}(x) \right) + x^{2m} \cdot F_{2}(x)G_{2}(x)
$$

$F_{2}(x)G_{2}(x)$ &mdash; это некоторый многочлен, поэтому на последнее слагаемое можно не обращать внимания. $F_{1}(x)G_{1}(x) = 1 + x^{m} \cdot P(x)$. Таким образом, нужно найти $G_{2}(x)$ такой, что $x^{m} \cdot \left( P(x) + F_{2}(x)G_{1}(x) + F_{1}(x)G_{2}(x) \right) = x^{2m} \cdot Q(x)$. Поделим на $x^{m}$ и домножим на $G_{1}(x)$: $ x^{m} \cdot Q(x)G_{1}(x) = G_{1}(x) \left( P(x) + F_{2}(x)G_{1}(x) \right) + F_{1}(x)G_{1}(x)G_{2}(x) $. Но $F_{1}(x)G_{1}(x) = 1 + x^{m} \cdot P(x)$, поэтому $G_{2}(x) = x^{m} \cdot R(x) - G_{1}(x) \left( P(x) + F_{2}(x)G_{1}(x) \right)$.

Таким образом, для получения $G_{2}(x)$ нужно выполнить 3 умножения многочленов размера $2m$ (после умножения старшие коэффициенты можно отбросить). При помощи FFT это можно сделать за $O(m \log m)$.

Общее время работы алгоритма составит $\Sigma_{k=0}^{K} O \left( k 2^{k} \right) \le K \Sigma_{k=0}^{K} O \left( 2^{k} \right) = O \left( K 2^{K} \right) = O(n \log n)$.

